\chapter{Desarrollo de versiones}

Según el método \emph{Blue WATCH}, el desarrollo del producto debe hacerse de forma iterativa e incremental, en cada una de las cuales se debe obtener una versión funcional. En este proyecto se realizaron tres iteraciones que abarcaron todos los aspectos definidos en la fase de desarrollo de requerimientos.

\section{Primera iteración}

Durante esta fase de desarrollo se realizó una primera versión del producto, la cual fue implementada independiente a la plataforma MMC. La finalidad de esta decisión se basó en reducir el escalón de aprendizaje que requiere ser superado para integrar nuevos desarrollos en el sistema, de manera que se centró en aprender el uso de las dos principales herramientas que se tuvieron a disposición, como fue la biblioteca \emph{SDashboard} de JavaScript, encargada de manejar la visualización de los gráficos y la matriz virtual del \emph{dashboard}, además de la construcción de consultas a \emph{Elasticsearch} desde Java, aspectos que fueron la base principal del proyecto realizado.\\

La primera versión del producto poseía las siguientes funcionalidades:

\begin{itemize}

\item Interfaz de usuario para el \emph{dashboard} y manejo de los elementos gráficos por medio de la eliminación y cambio de posición.

\item Cálculos con datos reales almacenados en la base de datos de \emph{Elasticsearch}.

\item Existencia de tres tipos de gráficos para la representación de los reportes: gráficos circulares, gráficos de líneas e histogramas de barras.

\end{itemize}

Se destaca en esta versión, la inexistencia de almacenamiento de configuraciones personalizadas, como consecuencia de la falta de manejo de sesiones de usuario. En la figura \ref{fig:nuevoDashboardImplementado} se muestra una visualización general de la interfaz del tablero con algunos reportes gráficos, donde ya se disponía de la funcionalidad requerida en cuanto a la interacción del usuario con los elementos gráficos, como arrastrado, eliminación y cambio de posición. Los elementos nuevos son agregados en la primera fila, en la primera columna. El tablero va creciendo de izquierda a derecha, de arriba hacia abajo.\\

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{diagramas/dashboardNew/dashboardfirstVersion.png} 
	\caption{Visualización general de la interfaz de la primera versión del tablero}
	\label{fig:nuevoDashboardImplementado}
	\end{center}
\end{figure}

Para la visualización de los gráficos implementados en esta iteración, se utilizó la biblioteca \emph{Flotr2}, la cual permite la creación de gráficos de HTML5. El gráfico de la figura ~\ref{fig:disenoCircular} muestra como ejemplo un gráfico circular, donde se dividen los datos por porciones con diferentes colores y cuenta con una leyenda de elementos en la parte inferior izquierda. Solo cuando el porcentaje de los datos mostrados en la porción supera el 3\%, entonces se muestra al lado de dicha porción, con la finalidad de evitar aglomeración de elementos visuales en caso de porcentajes pequeños. Al pasar el ratón sobre una porción, se muestra una leyenda con la cantidad de mensajes asociados al valor representado.\\

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.8]{diagramas/dashboardNew/pie.jpg}
	\caption{Gráfico circular del \emph{dashboard}}
	\label{fig:disenoCircular}
	\end{center}
\end{figure}

El gráfico de la figura ~\ref{fig:disenoHistograma} muestra un histograma de barras, donde se representan los datos con barras de diferentes colores. Debajo de cada barra se visualiza el valor que representa y en el eje Y del gráfico, se observan cantidades referenciales. Al pasar el ratón sobre una de las barras se muestra una leyenda con la cantidad de mensajes asociados al valor representado.\\

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.8]{diagramas/dashboardNew/bar.jpg}
	\caption{Histograma del \emph{dashboard}}
	\label{fig:disenoHistograma}
	\end{center}
\end{figure}

El gráfico de la figura ~\ref{fig:disenolinea} muestra un gráfico de líneas, donde se representan cantidades cambiantes a través del tiempo. En el eje Y se observan valores referenciales de cantidades y en el eje X se observan fechas y horas, variables que al proyectarse crean marcadores. Al pasar el ratón sobre un marcador se muestra una leyenda con la cantidad de mensajes asociada a la fecha y hora representada.\\

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.8]{diagramas/dashboardNew/line.jpg}
	\caption{Gráfico de líneas del \emph{dashboard}}
	\label{fig:disenolinea}
	\end{center}
\end{figure} 

\section{Segunda iteración}

En esta fase de desarrollo incremental se decidió realizar la integración del producto de la versión anterior con el MMC. Todas las funcionalidades obtenidas en la primera versión se lograron migrar. Se creó la versión final del panel de control del \emph{dashboard}, que incluía dos pestañas, una para los gráficos predefinidos y otra para los gráficos personalizados.\\

La segunda versión del producto poseía las siguientes funcionalidades:

\begin{itemize}

\item Panel de control con opciones para agregar tanto gráficos predefinidos como los nuevos gráficos personalizados.

\item Permanencia a través del tiempo de los reportes gráficos personalizados.

\item Solicitudes de manejo y generación de gráficos realizadas a través de AJAX.

\end{itemize} 

De esta versión se debe destacar que se integró el almacenamiento de configuraciones de usuario por lo que todos los reportes gráficos y su orden en el \emph{dashboard} ya eran almacenados en la base de datos. En la figura \ref{fig:PanelControlImplementado} se observa la interfaz de usuario del panel de control, con todos los elementos previamente diseñados.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{diagramas/dashboardNew/controlPanel.png} 
	\caption{Interfaz del panel de control}
	\label{fig:PanelControlImplementado}
	\end{center}
\end{figure}

\section{Tercera iteración}

Durante la tercera iteración de desarrollo se lograron concluir todos los casos de uso definidos en los requerimientos del proyecto, además de realizar reestructuraciones del código existente, en cuanto a clases y paquetes, se separaron clases que mantenían poca cohesión y se crearon paquetes para agrupar código según su funcionalidad.\\

La tercera versión del producto poseía las siguientes características:

\begin{itemize}

\item Vista previa de un gráfico antes de ser agregado al \emph{dashboard}.

\item Descarga de datos asociados al reporte gráfico a través de archivos con formato separado por comas.

\item Reportes gráficos tabla de resumen.

\item Soporte de internacionalización estandarizado para el MMC.
\end{itemize} 

En la figura \ref{fig:PanelDeControlPreview} se visualiza un ejemplo de la vista previa de un reporte gráfico en el panel de control, el cual respeta los mismos elementos de cualquier reporte gráfico del \emph{dashboard}. La vista previa se puede eliminar de la misma manera que cualquier otro reporte, a través del botón de eliminar.\\

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.6]{diagramas/dashboardNew/controlPanelPreview.png}
	\caption{Interfaz del panel de control con vista previa de ejemplo de un reporte}
	\label{fig:PanelDeControlPreview}
	\end{center}
\end{figure}

Los archivos generados con la finalidad de exportar datos relacionados a los reportes gráficos, específicamente con los emisores de los mensajes asociados al reporte, van a tener formato de valores separado por comas, contando con dos columnas de datos, la primera va a ser la columna \emph{origin} que va a mantener los valores del atributo homónimo de los mensajes. La segunda columna va a ser la columna \emph{count}, que va a mantener la cantidad de mensajes asociada al valor \emph{origin} de la misma fila. Habrán tantas filas como valores distintos de \emph{origin} existan en el reporte gráfico. En la figura ~\ref{fig:extractoArchivo} se observa un extracto de los datos de un archivo exportado del \emph{dashboard}.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.7]{diagramas/dashboardNew/fileDataExtract.png}
	\caption{Extracto de archivo exportado desde el \emph{dashboard}}
	\label{fig:extractoArchivo} 
	\end{center}
\end{figure}

El gráfico de la figura ~\ref{fig:disenoTabla} muestra una tabla con cuatro filas, donde se representan los valores, de arriba hacia abajo, total de mensajes en el rango de fechas (\emph{Total}), promedio de mensajes por intervalo de tiempo (\emph{Average}), máximo de mensajes en un intervalo del rango de tiempo (\emph{Maximum}) y mínimo de mensajes en un intervalo del rango de tiempo (\emph{Minimum}). Este tipo de gráfico fue implementado con la biblioteca \emph{Datatables} de Javascript.\\

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.8]{diagramas/dashboardNew/table.png}
	\caption{Tabla del \emph{dashboard}}
	\label{fig:disenoTabla}
	\end{center}
\end{figure}

En la figura ~\ref{fig:generalView} se observa una serie de reportes gráficos visualizados en el \emph{dashboard}, lo que da una visión general del aspecto de la interfaz de la aplicación con uno de cada tipo de reporte gráfico.\\

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4, angle=90]{diagramas/dashboardNew/newDashboard.png}
	\caption{Visualización general de la última versión del \emph{dashboard}}
	\label{fig:generalView}
	\end{center}
\end{figure}

De esta manera se cumple con todos los requerimientos funcionales definidos para el proyecto, aplicando un desarrollo incremental que consistió en tres iteraciones, comenzando desde una versión totalmente desligada de su contexto final lo que permitió aprender el uso de \emph{Elasticsearch} y las bibliotecas de manejo de gráficos y marco del \emph{dashboard}, sin la complejidad que agrega la plataforma MMC. Se avanzó luego a la integración, lográndose el manejo de las preferencias de los usuarios, el almacenamiento del estado del tablero y el manejo de AJAX, permitiendo mantener una interfaz con buena experiencia de uso. La última versión se enfocó en el desarrollo de los requerimientos restantes y en la estructuración del código, para que el mismo respete las convenciones de la arquitectura definida para la aplicación, que resultó conveniente y suficiente para el desarrollo previsto. Luego de las tres iteraciones se cumplió con los objetivos planteados por los casos de uso definidos en el desarrollo de requerimientos.